<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Liber de consideratione quintae essentiae omnium rerum transmutabilium</title>
            <author>John of Rupescissa</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="D1458">Granville, Ohio, Denison University MS, 1458, f.
                  1ra-29ra</witness>
               <witness xml:id="G1561">Gratorolo edition, Basel, 1561</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="pg01r" n="1r">
         <graphic url="images/Alchemical-Manuscript-2.tif"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <listBibl>
            <msDesc xml:id="MS1" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Denison University Library</settlement>
                  <repository>repository name</repository>
                  <idno>identifier</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </listBibl>
         <div type="manuscript">
            <pb n="01" facs="#pg01r"/>
            <p><lb/>Dixit salomon Sapientie capitulum vii Deus dedit mihi horum scienciam veram que
               sunt ut sciam disposicionem orbis terrarum et virtutes elementorum initium omnium et
               consummacionem et medietatem ipsorum vicissitudinum permutaciones temporum et eorum
               mutaciones et divisiones temporum Anni cursum et stellarum disposiciones et naturas
               animalium | et naturas bestiarum vim ventorum et cogitaciones hominum differencias
               virgultorum et virtutes radicum et quecunque sunt absconsa et improvisa didici omnium
               enim artifex docuit me sapientiam hec salomon | Et iterum capitulum xvi libri
               proverbiorum dixit Universa propter semetipsum operatus est dominus | Ita ergo
               denirancione? supposita ex infallibilitate scripture concluditur Quod universa
               philosophi a quam salomoni spiritus sanctus revelavit in verbis premissis | Et ideo
               ad Dei servitum et ewangelii christi et ewangelicorum virorum et totius corporis
               Christi mistici devotum famulatum utiliter applicandum | Et sic brevitur titulus
               libri concluditur probatus Authoris intentio. | Consideravi ergo quod tempus expensum
               in pruritu mundane philosophie plus quam scriptem annis quinque antem ingressum
               ordinis in florentissimo studio Tholosano et plus aliis quinque annis ex quo ordinem
               hunc intravi cum strepitu multo inanium verborum et conflictu inutilium disputationum
               et laude vana et gloria fatua lectionum tam in studiis particularibus quam cois?
               generalibus legens | Sicut est possibile tempus predictum redimam redimere perditum
               restaurarem et elapsum redu <cb/>cam ad manum ut eo extraham ex eo attraham
               iussu Iesu Christi meritum ad eternam gloriam profuturam Et sic quod mihi nocebat ad
               culpam, nutu christi mihi perveniat ad eternam vitam | Et vidi possibilem modum in
               hoc sicut utilitates mee quas vidi in philosophia divino spiritu illustrante etiam
               tempore iuventutis vanitatis mee quo tempore liginalo? | affuit mihi deus et
               miserator misericorditer supra modum ut revelem pauperibus Christi et ewangelicis
               viris et ut qui divicias propter Evangelium christi contempserunt sine humano
               doctrina sciant faciliter et de levi ac sine notabilibus expensis suas corporales
               miserias et corporales infirmitates humanas divina benignitate sanare impedimenta
               sancte orationi et meditacioni nocina? mirabiliter effugare | temptacionibus etiam
               demonum quas propter quasdem inferunt infirmitates resistere ut et in omnibus et per
               omnia expedite possint totis viribus Domino ihesu C H R I S T O ex ergo devotissime
               servire Et cum istud opus pro solis Sanctis faciam a quo opere imperante deo
               recipient tanta bona | Concluditur evidenter quod ero in eorum beneficiis
               orationibus et meritis que amplius facient auxilio libri huius iussu christi et
               imperio eius particeps velint nolint Quia quidquid est causa cause est causa causati
               | Et sic ex tempore expenso in philosophia cum multa vanitate mihi non cessabunt nova
               merita pervenire non solum decem annis super mundana philosophia pertransierunt | sed
               plus quam mille annis ante seculi finem sine dubio defluxurunt | Ergo etiam patet cum
               modus per quem potest tempus preteritum et malem expensum ac et deperditum restaurari
               | Illum autem clementissimum Deum qui mihi indigno et vilissimo quam peccatori et
               caduco revelavit archana multa filosophie mundane humiliter et contrito animo totis
               viribus rogo ut
               <lb/>Some <lb/>text <lb/>he <lb break="no"/>re <lb/>. <lb/><choice>
                  <abbr>Arthemand9</abbr>
                  <expan>Arthemand<ex>(us)</ex></expan>
               </choice> senior comes de quibor <lb/>actum est hoc <del>anno domini Mº CCº
                  sexagesimo primo</del> aput Saluans <lb/><subst>
                  <del>YYY</del>
                  <add place="above">XXX</add>
               </subst>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
